{
  "1": {
    "chat_1748103791275": {
      "name": "Adil",
      "messages": [
        {
          "role": "user",
          "content": "14 ya\u015f\u0131nda olan Adil telefon al\u0131r, valideyn geri qaytara bil\u0259rmi?"
        },
        {
          "role": "bot",
          "content": "Azerbaycan qanunvericiliyi alt\u0131nda, 14 ya\u015f\u0131nda olan Adil telefon al\u0131rsa, valideyn h\u0259min al\u0131\u015f-veri\u015fi geri qaytara bil\u0259r. Bunun s\u0259b\u0259bi, 14 ya\u015f\u0131nad\u0259k u\u015faqlar\u0131n h\u00fcquqi m\u00fcqavil\u0259l\u0259r ba\u011flamaq qabiliyy\u0259tinin m\u0259hdud olmas\u0131d\u0131r. U\u015faqlar \u00f6z adlar\u0131ndan yaln\u0131z m\u0259hdud h\u00fcquqi \u0259h\u0259miyy\u0259t\u0259 malik \u0259m\u0259liyyatlar apara bil\u0259rl\u0259r. Valideynl\u0259r u\u015fa\u011f\u0131n, m\u0259s\u0259l\u0259n, telefon almas\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 raz\u0131l\u0131\u011f\u0131 ifad\u0259 etm\u0259yibs\u0259, al\u0131\u015f-veri\u015f\u0259 m\u00fcdaxil\u0259 ed\u0259 bil\u0259r v\u0259 telefonu geri qaytarmaq h\u00fcququna malikdirl\u0259r.  U\u015faqlar\u0131n h\u00fcquqlar\u0131, valideynl\u0259rin borclar\u0131, sosial qay\u011f\u0131 v\u0259 t\u0259rbiy\u0259 m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Konstitusiyas\u0131nda da \u0259ks olunub ki, bu da valideynl\u0259rin u\u015faqlar\u0131n maraqlar\u0131n\u0131 qorumaq \u00f6hd\u0259liyini \u00fcst\u00fcn tutur."
        },
        {
          "role": "user",
          "content": "M\u0259s\u0259l\u0259n Az\u0259rbaycanda q\u0259bul edilmi\u015f Amnistiya aktlar\u0131n\u0131n siyah\u0131s\u0131"
        },
        {
          "role": "bot",
          "content": "T\u0259qdim edil\u0259n m\u0259nb\u0259d\u0259 Az\u0259rbaycanda q\u0259bul edilmi\u015f amnistiya aktlar\u0131n\u0131n siyah\u0131s\u0131 haqq\u0131nda konkret m\u0259lumat verilmir. M\u0259lumat yaln\u0131z d\u00f6vl\u0259t orqanlar\u0131n\u0131n v\u0259 d\u00f6vl\u0259t m\u00fclkiyy\u0259tind\u0259 olan h\u00fcquqi \u015f\u0259xsl\u0259rl\u0259 ba\u011fl\u0131 indeksl\u0259rin t\u0259sdiqi, h\u00fcquqi v\u0259 m\u0259hk\u0259m\u0259 prosedurlar\u0131nda t\u0259tbiq edil\u0259n d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r, c\u0259zalar\u0131n y\u00fcng\u00fcll\u0259\u015fdirilm\u0259si v\u0259 a\u011f\u0131rla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131 m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri, habel\u0259 yeni cinay\u0259t qanunvericiliyi il\u0259 ba\u011fl\u0131 t\u0259tbiq olunan normativ aktlar haqq\u0131nda m\u0259lumatlar\u0131 \u0259hat\u0259 edir. Amnistiya aktlar\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 spesifik t\u0259l\u0259bl\u0259r, aktlar\u0131n m\u0259zmunu v\u0259 tarixi bar\u0259d\u0259 \u0259lav\u0259 m\u0259lumat t\u0259qdim edilm\u0259yib. \n\n\u018fg\u0259r amnistiya aktlar\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 spesifik bir sual\u0131n\u0131z varsa, daha d\u0259qiq m\u0259lumat t\u0259qdim ed\u0259 bil\u0259r\u0259m."
        },
        {
          "role": "user",
          "content": "Amnistiya aktlar\u0131n\u0131n siyah\u0131s\u0131n\u0131 tapa bil\u0259rs\u0259n?"
        },
        {
          "role": "bot",
          "content": "Veril\u0259n m\u0259lumatda amnistiya aktlar\u0131n\u0131n siyah\u0131s\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 konkret bir m\u0259lumat yoxdur. Amnistiya aktlar\u0131n\u0131n siyah\u0131s\u0131n\u0131 tapmaq \u00fc\u00e7\u00fcn Milli M\u0259clisin r\u0259smi veb sayt\u0131na, h\u00fcquqi m\u0259lumat bazalar\u0131na v\u0259 ya m\u00fcvafiq d\u00f6vl\u0259t orqanlar\u0131n\u0131n m\u0259lumatlar\u0131na ba\u015f vurma\u011f\u0131n\u0131z t\u00f6vsiy\u0259 olunur."
        },
        {
          "role": "user",
          "content": "14 ya\u015f\u0131nda olan Adil telefon al\u0131r, valideyn geri qaytara bil\u0259rmi?"
        },
        {
          "role": "bot",
          "content": "Azerbaijan qanunvericiliyin\u0259 \u0259sas\u0259n, 14 ya\u015fl\u0131 Adil telefon al\u0131rsa, valideynl\u0259ri onun alm\u0131\u015f oldu\u011fu bu telefonu geri qaytara bil\u0259rl\u0259r. 14 ya\u015f\u0131nda olan u\u015faqlar h\u00fcquqi c\u0259h\u0259td\u0259n yetkin say\u0131lmad\u0131qlar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn, onlar\u0131n imzalad\u0131qlar\u0131 m\u00fcqavil\u0259l\u0259r (m\u0259s\u0259l\u0259n, telefon al\u0131\u015f-veri\u015fi) valideynl\u0259rin v\u0259 ya q\u0259yyumlar\u0131n raz\u0131l\u0131\u011f\u0131 il\u0259 h\u0259yata ke\u00e7irilm\u0259lidir. Y\u0259ni valideynl\u0259r u\u015fa\u011f\u0131n etibar\u0131 \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259ki m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri t\u0259sdiql\u0259m\u0259k v\u0259 ya l\u0259\u011fv etm\u0259k h\u00fcququna malikdirl\u0259r. Bu s\u0259b\u0259bd\u0259n, valideynl\u0259r telefon al\u0131\u015f\u0131n\u0131 geri qaytarma h\u00fcququna malikdirl\u0259r."
        }
      ]
    },
    "chat_1748105467881": [
      {
        "role": "user",
        "content": "Amnistiya n\u0259 dem\u0259kdir??"
      },
      {
        "role": "bot",
        "content": "Amnistiya, h\u00fcquqi m\u00fcst\u0259vid\u0259, bir \u015f\u0259xsin cinay\u0259t t\u0259qsiri il\u0259 ba\u011fl\u0131 c\u0259zadan qism\u0259n v\u0259 ya tam azad edilm\u0259sini n\u0259z\u0259rd\u0259 tutur. Bu, ad\u0259t\u0259n, d\u00f6vl\u0259t ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n veril\u0259n bir q\u0259rar formas\u0131nda h\u0259yata ke\u00e7irilir. Amnistiya, m\u00fc\u0259yy\u0259n \u015f\u0259rtl\u0259r\u0259 uy\u011fun olaraq, m\u00fcsb\u0259t davran\u0131\u015f g\u00f6st\u0259r\u0259n m\u0259hkumlar \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259tbiq oluna bil\u0259r v\u0259 c\u0259zalar\u0131n y\u00fcng\u00fcll\u0259\u015fdirilm\u0259si, m\u00fcdd\u0259tinin azald\u0131lmas\u0131 v\u0259 ya tamamil\u0259 l\u0259\u011fv edilm\u0259si m\u0259qs\u0259dini g\u00fcd\u0259 bil\u0259r. Bel\u0259likl\u0259, amnistiya, c\u0259zaland\u0131rma prosesinin yumu\u015fald\u0131lmas\u0131 v\u0259 insanlara ikinci bir \u015fans verm\u0259 al\u0259ti kimi g\u00f6r\u00fcl\u0259 bil\u0259r."
      }
    ]
  }
}